[學術] 講下左同右(handedness) 二 比目魚同靴頭海果

開始之前先講明三點
1. 講下 唔包啱 唔包論述完整 歡迎討論同補充
2. 唔好引用長文 要針對特定內容回覆 請務必用編輯引用 淨係引你想引既野 我之前啲po已經因爲長引文搞到好亂
3. 我有嚴重走數傾向 目前拖緊拉格朗日力學 細電 同埋顏色既po 呢個系列都好有可能無啦啦休刊十年 有興趣睇既巴打自己留意返風險

[學術] 講下左同右(handedness) 一 人體不對稱

相信大家對比目魚都唔算陌生 應該都有食過
比目魚學名係鰈形目 其中一種大家成日食既係鰨沙（至少我屋企以前間唔中會食
呢個目既魚呢 同其他魚唔同之處 在於呢目魚係扁平既 一側有對眼 深色 另一側就無眼 淺色

點解會有呢種咁得意既魚出現呢
由演化論既觀點 係因為佢既性狀令佢得到繁殖優勢
一般認為 鰈魚一邊深色一邊淺色 令佢可以用淺色個邊貼向水底 顯露深色個別 隱藏係深色既地形到 逃過被捕食
另外佢普通游水個時 都好難發現佢 由上望 佢同水底差唔多色 由下望 佢同個天差唔多色

貼向水底個時 對普通魚黎講 好明顯隻眼會係妨礙 一個唔覺意仲會受傷
所以有突變兩隻眼係單側既鰈魚 就有生存同繁殖優勢 呢個優勢足夠佢作為種群咁生存落黎

鰈魚並唔係一出世就係兩眼係單側
佢係細魚個時 對眼係係左右兩側的 游法都係普通魚既直立式游法
係發育過程中 佢其中一隻眼上方既軟骨會消失
然後個隻眼就會慢慢爬去另一邊
佢個頭顱都會旋轉 於是左右側就係咁變成背腹側

amazing
知唔知佢冇咗軟骨個mechanism係點

竟然關T3事

點解要講比目魚呢 因為接下黎講既靴頭海果係絕左種好耐既生物 好多野都係靠估
為左令大家唔會覺得個猜測太荒誕任你作 所以舉左比目魚做例子打定個底先

喇 生物一開波係水到浮下浮下 相信大家都唔會質疑 最原始既多細胞生物有一定既輻射對稱性
到個體積同重量演化到一定程度個時 重力既效應就開始出現了
例如生物沉到海底 係海底生活咁 環境就會令生物演化出上下側 但係仲係軸對稱 無左右前後之分

呢個階段既生物 唔少係捕捉水流中既浮游生物為食
所以就演化得高啲 因為最近水底既水流係渣啲既
去到一定既高度個時 就有啲生物倒下喇
咁做係有好處既 本身佢地只係原地條條fing
倒下之後就可以係水底躝下躝下 慢慢躝去第二度 獲得移動能力
呢啲生物既上下側就因為倒下變成前後側
而且慢慢係係地心吸力同海床既環境影響下 演化出新既上下側

雖然去到呢個階段 生物分左上下側同前後側 但係仍然係左右對稱的

留名先

話時話，比目魚兩側嘅顏色，「底方」都係隨住年齡增長而慢慢變

同埋超級市場買到嘅冰鮮龍脷柳望落又好厚，但比目魚望落冇咁厚

本來左右對稱既生物係點演化成左右側不同既生物呢
由於太久遠了 我地可能永遠無辦法知道好具體既細節
但係以下既模型係建基於頭盤蟲同靴頭海果

頭盤蟲(cephalodiscus)係一種左右對稱 有條尾既既動物
而靴頭海果呢 就係一種身體係打橫既靴型 都係有條尾既動物
靴頭海果由上方望落去就好似咁

望落去就好唔同樣既兩種生物 就被發現有親源關係
於是Dick Jefferies就提出個模型 靴頭海果既祖先 本身都係左右對稱既
不過呢就又玩類似倒下既把戲 不過今次係右傾
原本靴頭海果既祖先 就左右對稱之餘條尾左右郁
然後某啲個體 就打側轉一轉身 令條尾可以插入泥土入面 拉自己既身體移動
郁完一步之後 就拎返條尾出黎 插去遠啲既泥土到 郁下一步
所以靴頭海果既移動方向 係向尾端移動
Jefferies提出既呢個模型 解釋左Wouter Südkamp發現既化石
個發現係一塊皮岩 上面有四塊法冠海果既化石
法冠海果係靴頭海果既近源種
更重要既係 塊板岩上面除左法冠海果既化石之外 仲有其中兩隻法冠海果既移動痕跡 啲痕跡係倒退既痕跡黎 符合Jefferies個以尾部拉身體既移動假設

靴頭海果既模型 仲有個謎團留低
靴果海果係一種非常唔對稱既生物 上下側唔對稱 前後側唔對稱 左右側都唔對側
但係人呢 就係左右外觀對稱 係內部同習性先唔對稱

目前好似未有好具體既發現
不過唔難猜測 外觀既不對稱會無咁有生存優勢
例如腮裂 用個腮裂對住泥土肯定無好處 仲會吸泥
身體左右唔對稱亦都無咁流線型 增加水阻
所以係演化既過程中 外觀逐漸又變得對稱 而內部既不對稱就殘留落黎了

內部既不對稱並唔一定只係演化殘留 而係可以造就生存優勢
當然 要記住內部既不對稱可以係演化既進程到多次獨立發生 每次都可以有各自既機制
靴頭海果模型只係其中一種機制 唔應該將佢盲目一般化
之後我地會再探討內部不對稱所帶黎既優勢
但係就唔太會講個別內部不對稱點演化出黎 畢竟針對個別case既演化證據好難發現

lm

高質post

留名

留名，樓豬more

有人睇 今晚就出新po

高質留名

hign juice

high

Lm